%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachelorproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op LaTeX-sjabloon ‘Stylish Article’ (zie voorstel.cls)
% Auteur: Jens Buysse, Bert Van Vreckem
%
% Compileren in TeXstudio:
%
% - Zorg dat Biber de bibliografie compileert (en niet Biblatex)
%   Options > Configure > Build > Default Bibliography Tool: "txs:///biber"
% - F5 om te compileren en het resultaat te bekijken.
% - Als de bibliografie niet zichtbaar is, probeer dan F5 - F8 - F5
%   Met F8 compileer je de bibliografie apart.
%
% Als je JabRef gebruikt voor het bijhouden van de bibliografie, zorg dan
% dat je in ``biblatex''-modus opslaat: File > Switch to BibLaTeX mode.

\documentclass{hogent-article}

\usepackage{lipsum}

%------------------------------------------------------------------------------
% Metadata over het voorstel
%------------------------------------------------------------------------------

%---------- Titel & auteur ----------------------------------------------------

% TODO: geef werktitel van je eigen voorstel op
\PaperTitle{ARM: van mobiele toestellen en IoT naar de desktop}
\PaperType{Onderzoeksvoorstel Bachelorproef 2021-2022} % Type document

% TODO: vul je eigen naam in als auteur, geef ook je emailadres mee!
\Authors{Nathan Degryse\textsuperscript{1}} % Authors
\CoPromotor{Mathieu Audenaert\textsuperscript{2}}
\affiliation{\textbf{Contact:}
  \textsuperscript{1} \href{mailto:nathan.degryse@student.hogent.be}{nathan.degryse@student.hogent.be};
  \textsuperscript{2} \href{mailto:mathieu.audenaert@hotmail.com}{mathieu.audenaert@hotmail.com};
}

%---------- Abstract ----------------------------------------------------------

\Abstract{ARM-processoren worden grotendeels gebruikt voor mobiele apparaten zoals smartphones, tablets en allerhande Internet of Things (IoT) apparaten. Aan de andere kant situeert zich de traditionele en welbekende x86-64 processorarchitectuur die dominant is in de wereld van laptops, desktops en servers. Sinds enkele jaren is er een opvallende trend in opmars, zijnde het gebruik van ARM-processoren in traditionele laptops en desktops gericht op zowel consumenten als professionals. Het doel van dit onderzoek is om na te gaan of het hedendaagse landschap van desktop besturingssystemen en software klaar is voor de nakende coëxistentie van ARM en x86-64 processoren. Hierbij is het belangrijk om stil te staan bij de belangrijkste kenmerken van de twee architecturen. Deze hebben uiteraard allebei voor- en nadelen, maar in de context van dit onderzoek is het de bedoeling om stil te staan bij kenmerken zoals software compatibiliteit, gebruiksvriendelijkheid en prestatie per watt. Het belang van deze laatste eigenschap valt uiteraard niet te onderschatten in een wereld die steeds meer aandacht heeft voor verbruik en duurzaamheid. Het praktische luik van dit onderzoek omvat een opstelling met scenario's waarin wordt onderzocht in welke mate het haalbaar is voor hedendaagse professionals in verschillende domeinen om over te schakelen op een toestel met een desktop besturingssysteem die gebruikt maakt van ARM technologie. Een bijkomend luik van dit praktische onderzoek is het staven van een van de grootste voordelen aan het gebruik van dezelfde processortechnologie in verschillende klassen van toestellen, zijnde het maken van een ‘proof-of-concept’ applicatie die uitvoerbaar is op zowel smartphones, tablets als desktops.
}

%---------- Onderzoeksdomein en sleutelwoorden --------------------------------
% TODO: Sleutelwoorden:
%
% Het eerste sleutelwoord beschrijft het onderzoeksdomein. Je kan kiezen uit
% deze lijst:
%
% - Mobiele applicatieontwikkeling
% - Webapplicatieontwikkeling
% - Applicatieontwikkeling (andere)
% - Systeembeheer
% - Netwerkbeheer
% - Mainframe
% - E-business
% - Databanken en big data
% - Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie
% - Andere (specifieer)
%
% De andere sleutelwoorden zijn vrij te kiezen

\Keywords{Onderzoeksdomein. Systeembeheer --- processorarchitectuur --- besturingssystemen --- virtualisatie} % Keywords
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden} % Defines the keywords heading name

%---------- Titel, inhoud -----------------------------------------------------

\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height
\maketitle % Print the title and abstract box
\tableofcontents % Print the contents section
\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%------------------------------------------------------------------------------
% Hoofdtekst
%------------------------------------------------------------------------------

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

%------------------------------------------------------------------------------
% Referentielijst
%------------------------------------------------------------------------------
% TODO: de gerefereerde werken moeten in BibTeX-bestand ``voorstel.bib''
% voorkomen. Gebruik JabRef om je bibliografie bij te houden en vergeet niet
% om compatibiliteit met Biber/BibLaTeX aan te zetten (File > Switch to
% BibLaTeX mode)

\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
